%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex

\begin{exoApp}{5}{2}
Montrer que $\sqrt{2}$ n'est pas rationnel.
\end{exoApp}

\begin{correction}
On raisonne par l'absurde. On écrit $\sqrt{2}=\frac{p}{q}$, avec $p$ et $q$ deux entiers non nuls, premiers entre eux (c'est-à-dire que la fraction est irréductible). On a alors $q\sqrt{2}=p$, soit $2q^2=p^2$. $p^2$ est pair, et donc $p$ aussi d'après un résultat vu dans le cours. On peut alors écrire $p=2k$, ce qui donne \[ 2q^2 = (2k)^2 \Leftrightarrow 2q^2 = 4k^2 \Leftrightarrow q^2=2k^2 \]
Ainsi, $q^2$ est pair, et donc $q$ aussi. Mais alors, $p$ et $q$ sont pairs, et donc ne sont pas premiers entre eux : c'est absurde.

On peut conclure que $\sqrt{2}$ est irrationnel.
\end{correction}
